<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">

   <!-- Metadata -->
   <teiHeader>

      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main"> Les fils de famille</title>
            <title type="subtitle"> « Les fils de famille » est un roman social d’Eugene Sue, peu
               connu. Son histoire est un drame familial qui tourne autour de l’amour, d’une
               grossesse involontaire et d’une confrontation mortelle. Un voyage, une histoire
               d’amour qui se mélange avec les conflits de classes. Un Bourgois aventurier, un
               mariage hypergamique et un drame qui illustre toutes les tensions possibles dans cet
               univers de la famille traditionnelle. </title>
            <author resp="main">
               <forename>Eugène</forename><surname>Sue</surname>
            </author>
            <respStmt>
               <resp> ENC - Encodage realisée dans le cadre du contrôle continu du cours de XML-TEI
                  et mise en forme pendant les cours de XSLT </resp>
               <persName><forename>Alex</forename><surname>Soares</surname></persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>

         <!-- publisher zone  -->

         <publicationStmt>
            <publisher facs="https://fr.wikipedia.org/wiki/Michel_L%C3%A9vy_fr%C3%A8res">
               Michel-Lévy Frères </publisher>
            <pubPlace>Paris, France</pubPlace>
            <date when-iso="1862">1862</date>
            <distributor facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k58180814?rk=21459;2">BNF
               gallica</distributor>
            <address>
               <addName> 2 bis rue vivienne,Paris - 75002</addName>
               <country>France</country>
            </address>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/3.0/deed.fr">Licence
                  Creative Commons Attribution-partage dans les mêmes conditions</licence>
            </availability>
            <idno facs="ark:/12148/bpt6k58180814">Y2-5510</idno>
            <authority>Bibliothèque nationale de France, département Littérature et art</authority>
         </publicationStmt>

         <!-- source zone -->

        <sourceDesc>
           <bibl>
              <lang>Francais</lang>
              <country>France</country>
           </bibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>

   </teiHeader>

   <!-- Text part -->
   <text>
      <body>
         <!-- Homework pages 5-6 -->
         <div type="devoir">
            <head type="head_premiere">I</head>
            <p>Durant ce voyage, grâce à sa réputation de magnificence et d'homme à la mode,
               colportée à <placeName ref="#Florence">Florence</placeName>, à <placeName
                  ref="#Naples">Naples</placeName>, à <placeName ref="#Rome">Rome</placeName> par
               les riches étrangers qui l'avaient connu à <placeName ref="#Paris">Paris</placeName>,
               le beau <persName ref="#Charles_Delmare">Delmare</persName> eut de nouveaux succès
               dans ces villes de plaisir; il en jouit avec une sorte d'avidité fébrile, désespérée,
               où le jetait la pensée de sa mort prochaine. Ses dernières ressources s'épuisaient de
               jour en jour; il possédait cependant encore trente mille . francs et était revenu de
                  <placeName ref="#Florence">Florence</placeName> à <placeName ref="#Geneve"
                  >Genève</placeName>, où il comptait résider quelque temps ; mais un événement
               imprévu venait changer le cours de sa destinée. <persName ref="#Charles_Delmare"
                  >Charles Delmare</persName> rencontrait, à bord du bateau à vapeur qui fait la
               traversée de <placeName ref="#Geneve">Genève</placeName> à<placeName ref="#Lausanne"
                  >Lausanne</placeName>, une jeune femme qui devait lui inspirer l'amour le plus
               passionné qu'il eût jamais ressenti. Il apprenait que, venue de <placeName
                  ref="#Paris">Paris</placeName> depuis peu, elle habitait seule, près de <placeName
                  ref="#Lausanne">Lausanne</placeName>, un cottage où son mari, <persName
                  ref="#Ernest_Dumirail">M. Ernest Dumirail</persName>, l'avait laissée jusqu'à
               l'automne, pendant qu'il parcourait en touriste intrépide quelques-unes des plus
               hautes montagnes de la <placeName ref="#Suisse">Suisse</placeName>.</p>

            <p><persName ref="#Charles_Delmare">Delmare</persName> se faisait aimer de <persName
                  ref="#Emmeline_Dumirail">madame Ernest Dumirail</persName>, et la trompait sur le
               véritable nom qu'il portait, craignant que sa réputation d'homme à bonnes fortunes ne
               fût parvenue jusqu'à elle, et ne lui inspirât des doutes sur la sincérité de l'amour
               qu'il lui jurait. Il prenait le nom de <persName ref="#Charles_Wagner">Charles
                  Wagner</persName> et se disait peintre. L'étude des beautés de la nature l'amenait
               en <placeName ref="#Suisse">Suisse</placeName>. <persName ref="#Emmeline_Dumirail"
                  >Emmeline Dumirail</persName>, femme d'une beauté rare, d'un noble coeur, et
               jusqu'alors irréprochable, avait, avant d'oublier ses devoirs, longtemps et
               vaillamment lutté contre l'entraînement d'une séduction d'autant plus dangereuse, que
               le séducteur était passionnément épris. Le beau <persName ref="#Charles_Delmare"
                  >Delmare</persName> aimait comme il n'avait encore jamais aimé. Il oubliait sa
               ruine, ses projets de suicide, dans l'ivresse de cet amour partagé. Mais venait le
               moment où il devait commencer de pleurer avec des larmes de sang ses folles
               prodigalités. Un jour, <said who="#Emmeline_Dumirail" direct="true" aloud="true"
                  toWhom="#Charles_Wagner"/><persName ref="#Emmeline_Dumirail">'Emmeline,</persName>
               éperdue d'épouvante, lui apprenait à la fois qu'elle était mère et qu'une lettre lui
               annonçait le retour de son mari. Trop loyale pour introduire hypocritement au foyer
               domestique l'enfant de l'adultère et n'osant braver la présence de <said
                  who="#Emmeline_Dumirail" direct="true" aloud="true" toWhom="#Charles_Wagner"
                  /><persName ref="#Emmeline_Dumirail">M. Dumirail</persName>, elle proposait à
                  <persName ref="#Charles_Delmare">Charles</persName> de fuir avec lui et de lui
               consacrer sa vie. Elle le croyait un pauvre artiste, elle-même ne possédait aucuns
               biens, n'ayant apporté en dot à son mari que sa beauté; mais elle ne reculerait
               devant aucune privation, pourvu...</p>
            <p> que son amant ne l'abandonnât pas. <persName ref="#Charles_Delmare">Charles
                  Delmare</persName>, encore riche ou seulement encore possesseur d'une partie de sa
               fortune, eût considéré comme le plus doux des devoirs d'accepter l'offre d'<persName
                  ref="#Emmeline_Dumirail">Emmeline</persName>; mais, complétement ruiné, il
               s'effrayait de l'abîme de misère où il entraînerait la femme qu'il avait perdue, s'il
               acceptait son dévouement; il s'efforçait de dissuader <persName
                  ref="#Emmeline_Dumirail">Emmeline</persName> de cette résolution désespérée. La
               malheureuse femme <said who="#Emmeline_Dumirail" direct="true" aloud="true"
                  toWhom="#Charles_Wagner"/>, attribuant le refus de son amant à la désaffection,
               fondait en larmes et lui adressait des reproches déchirants, lorsque soudain
               apparaissait <persName ref="#Ernest_Dumirail">M. Ernest Dumirail</persName>,
               inopinément de retour et témoin jusqu'alors invisible de cette scène navrante, il
               acquérait ainsi la preuve de son déshonneur, exigeait du prétendu <persName
                  ref="#wagner">Wagner</persName> une réparation par les armes, choisissait l'épée
               qu'il maniait habilement, Le duel avait lieu, et, quoiqu'il s'efforçât de ménager les
               jours de <persName ref="#Ernest_Dumirail">M. Ernest Dumirail</persName> en se tenant
               d'abord sur la défensive, le beau <persName ref="#Charles_Delmare"
               >Delmare</persName>, entraîné malgré lui par l'ardeur du combat, frappait
               mortellement son adversaire et tombait lui-même grièvement blessé.</p>

            <p><persName ref="#Charles_Delmare">Charles Delmare</persName>, transporté presque
               mourant de sa blessure, dans une chambre d'auberge, à <placeName ref="#Lausanne"
                  >Lausanne</placeName>, et bientôt en proie au violent délire de la fièvre,
               demeurait plusieurs jours sans conscience de lui-même. Il apprenait, en revenant à
               lui, la mort de <persName ref="#Ernest_Dumirail">M. Ernest Dumirail</persName> par
               une lettre <said who="#Emmeline_Dumirail" direct="false" aloud="false"
                  toWhom="#Charles_Wagner"/>
               <persName ref="#Emmeline_Dumirail">d'Emmeline</persName>, lettre écrasante, où le
               remords d'avoir, par sa coupable faiblesse, causé lé meurtre de son mari, se joignait
               au désespoir de s'être perdue pour <persName ref="#wagner">Wagner</persName>, homme
               sans coeur, sans foi, sans honneur et à ce point méprisable, qu'il avait refusé de
               partager le sort d'une femme dont il restait l'unique appui.<persName
                  ref="#Emmeline_Dumirail">Emmeline</persName>, accablant son séducteur des plus
               sanglants reproches, le maudissait et lui déclarait que jamais il n'entendrait parler
               d'elle ni de son enfant, s'il devait voir le jour.</p>

            <p>Une révolution étrange s'opérait dans le caractère de <persName
                  ref="#Charles_Delmare">Charles Delmare</persName> : il renonçait à ses projets de
               suicide; il se résignait à vivre désormais obscurément, pauvrement, du peu qu'il lui
               restait : un capital d'environ vingt mille francs, seul débris de son opulence; sa
               passion pour <persName ref="#Emmeline_Dumirail">Emmeline</persName>, loin de
               s'éteindre par leur séparation, redoublait, accrue, sanctifiée par la paternité,
               sentiment dont il éprouvait pour la première fois le puissant empire; désolé d'être
               méconnu de <persName ref="#Emmeline_Dumirail">madame Dumirail</persName>, de passer à
               ses yeux pour un homme méprisable, tandis qu'il n'avait cédé qu'à des hésitations
               honorables, une pensée unique l'obsédait, retrouver la jeune veuve, la désabuser par
               des aveux complets, reconquérir son estime, son amour et surtout-jouir un jour de
               l'affection de pet enfant encore à naître, et qui cependant, mystère insondable de
               l'âme humaine, devenait le but de l'existence de cet homme, existence jusqu'alors
               désordonnée. </p>

            <p>Les recherches de <persName ref="#Charles_Delmare">Charles Delmare</persName>, au
               sujet d'<persName ref="#Emmeline_Dumirail">Emmeline</persName>, étaient restées
               longtemps infructueuses. Il apprenait seulement qu'après la mort de <persName
                  ref="#Ernest_Dumirail">M. Dumirail</persName>, tué, disait-on, en duel, par un
               artiste inconnu, séducteur de sa femme, le beau-frère de celle-ci, <persName
                  ref="#Julien_Dumirial">M. Julien Dumirail</persName>, riche propriétaire, habitant
               le département du <placeName ref="#Jura">Jura</placeName>, et sa soeur, <persName
                  ref="#Madame_San_Privato">madame San-Privato</persName>, femme du consul général
               de <placeName ref="#Naples">Naples</placeName> à <placeName ref="#Paris"
                  >Paris</placeName>, s'étaient refusé de revoir leur belle-soeur <persName
                  ref="#Emmeline_Dumirail">Emmeline</persName>, qui vivait dans une retraite
               ignorée. L'insuccès de ses recherches ne décourageait pas <persName
                  ref="#Charles_Delmare">Charles Delmare</persName>, n'affaiblissait en rien son
               amour pour </p>

            <p>...la jeune veuve ou son -désir passionné de l'affection do son onfant. Aussi, se
               rattachant de toutes les forces de son âme à celle double espérance, il y trouvait
               l'incessante occupation de sa vie, l'oubli de sa ruine et des privations-qu'elle lui
               imposait; ou bien parfois il se rappelait son opulence passée. Il songeait avec de
               douloureux et stériles regrets que ces biens, si follement dissipés, auraient assuré
               la plus brillante existence à son enfant, désormais sans famille et répudié de tous,
               ainsi que sa mère.</p>

            <p>Quelques années se passaient. Enfin, un jour, <persName ref="#Charles_Delmare"
                  >Charles Delmare</persName> rencontrait par hasard, dans l'une des promenades
               solitaires du <placeName ref="#Jardin_des_plantes">Jardin des Plantes</placeName>,
                  <persName ref="#Emmeline_Dumirail">Emmeline Dumirail</persName>, accompagnée d'une
               petite fille de cinq ans, d'une beauté ravissante. Éperdu de surprise et de joie,
               oubliant qu'il se trouvait dans un lieu public, <said who="#Charles_Delmare"
                  direct="true" aloud="true" toWhom="#Emmeline_Dumirail"/><persName
                  ref="#Charles_Delmare">Charles Delmare</persName>, fondant en larmes, tombait aux
               genoux de la jeune veuve, bouleversée, presque défaillante de stupeur, se saisissait
               de l'enfant, le couvrait de pleurs, de baisers délirants. Puis, en quelques mots
               empreints d'un irrésistible accent de sincérité, il avouait à <persName
                  ref="#Emmeline_Dumirail">Emmeline</persName> pourquoi, jadis, il avait pris le
               nom* de <persName ref="#wagner">Wagner</persName>; comment il avait dû hésiter, dans
               sa ruine, à faire partager ses misères à une femme perdue par lui et pour lui ;
               enfin, quel changement cet amour inaltérable apportait dans sa vie autrefois si
               désordonnée. <persName ref="#Emmeline_Dumirail">Madame Dumirail</persName>, émue,
               persuadée, parvenait à calmer l'exaltation de <persName ref="#Charles_Delmare"
                  >Delmare</persName>, en lui promettant de le revoir, mais pas avant le lendemain.
               Elle eût été, ce jour-là, encore trop émue des suites de cette rencontre imprévue; il
               se résignait à ce retard et regagnait sa pauvre demeure dans le ravissement de la
               beauté de sa fille : la paternité, jusqu'alors chez lui seulement instinctive,
               atteignait à son dernier terme d'expansion; son amour pour <persName
                  ref="#Emmeline_Dumirail">Emmeline</persName> s'épurait, s'élevait; il se sentait
               capable de ne plus voir en elle la maîtresse, mais la mère, et il se rendait chez
               elle, résolu de lui déclarer qu'à leur coupable liaison d'autrefois, déjà si
               terriblement expiée, succéderaient des relations pures, austères, pour ainsi dire
               sanctifiées par la présence de leur enfant.</p>

            <p><persName ref="#Charles_Delmare">Charles Delmare</persName>, sous l'impression de ces
               sentiments généreux, se rendait le lendemain chez <persName ref="#Emmeline_Dumirail"
                  >madame Dumirail</persName>. Elle avait, depuis la veille au soir, quitté sa
               retraite avec sa fille, laissant pour son ancien amant une lettre déchirante où elle
               l'assurait qu'elle ne doutait plus de sa loyauté, de sa tendresse, mais qu'en le
               revoyant, le cruel souvenir de sa faute et du meurtre de son mari, dont elle était
               cause, se représentant à son esprit, avait réveillé ses remords à peine assoupis et
               jeté dans son âme un tel effroi, que, pour là première fois depuis la naissance de sa
               fille, cette innocente enfant, l'unique consolation de ses chagrins, lui apparaissait
               comme le vivant témoignage de sa honte et de son adultère. <persName
                  ref="#Emmeline_Dumirail">Emmeline</persName> suppliait <persName
                  ref="#Charles_Delmare">Charles Delmare</persName> fle ne plus chercher à la
               revoir, puisque, entre lui et elle, se dresserait toujours le spectre sanglant de son
               mari. Elle espérait enfin, en abandonnant pour toujours <placeName ref="#Paris"
                  >Paris</placeName>, se dérober désormais à de nouvelles recherches.</p>

            <p><persName ref="#Charles_Delmare">Charles Delmare</persName>, d'abord frappé de
               stupeur, se livrait aux emportements d'un désespoir insensé, regrettant de ne s'être
               pas emparé de son enfant, trésor de sa vie. Peut-être il eût ainsi forcé <persName
                  ref="#Emmeline_Dumirail">Emmeline</persName> de rester près </p>


            <p>...de lui.- Impuissants regrets! En vain l'opiniâtre résolution de retrouver les
               traces de la jeune veuve et de sa fille se changeait chez lui en une idée fixe, en
               une sorlo de monomanio; en vain elle lui donnait cette indomptable ténacité de
               volonté qui rend les monomanos presque certains d'atteindre leur but; en vain il
               parcourait les environs de <placeName ref="#Paris">Paris</placeName>, la <placeName
                  ref="#France">France</placeName>, -lo sac sur le dos, le bâton à la main, vivant
               do pain et d'eau, couchant sur la paille des auberges, afin de ménager le modique
               revenu de ses dernières ressources placées en viager. Ces nouvelles recherches
               demeuraient sans succès. Les années se passaient pour <persName
                  ref="#Charles_Delmare">Charles Delmare</persName> dans une sorto do contemplation
               intérieure, grâce à laquelle il voyait, par la pensée, sa fille croître en beauté, en
               grâces, en vertus; et, ainsi qu'à tous ceux qu'une idée fixe objurgue incessamment,
               le temps lui semblait s'écouler avec une incroyable rapidité.</p>

            <p>Un jour, depuis peu de retour à <placeName ref="#Paris">Paris</placeName> d'une
               excursion lointaine, <persName ref="#Charles_Delmare">Charles Delmare</persName>,
               jetant par hasard les yeux sur cette colonne des journaux où sont publiés les décès
               des habitants de la cité, lisait, parmi les adresses dés personnes récemment
               trépassées : « <persName ref="#Emmeline_Dumirail">Madame Ernest Dumirail</persName>,
               trente-six ans, <placeName ref="#rue_de_ponthieu">rue de Ponthieu, 17</placeName>. »
               Courir à celte adresse et s'informer de la fille de la morte, telle était la première
               pensée de <persName ref="#Charles_Delmare">Charles</persName> ; il apprenait du
               concierge de la maison mortuaire, que feu <persName ref="#Ernest_Dumirail">madame
                  Ernest Dumirail</persName> avait habité la maison depuis quelques mois, ne sortant
               que pour aller, visiter sa fille, âgée d'environ quinze ans, pensionnaire d'une
               institution située dans la même rue; enfin, l'oncle de cette jeune fille, <persName
                  ref="#Julien_Dumirial">M. Julien Dumirail</persName>, habitant près la ville de
                  <placeName ref="#Nantua">Nantua</placeName>, dans le département du <placeName
                  ref="#Jura">Jura</placeName>, était venu chercher sa nièce chez son institutrice,
               et l'avait emmenée avec lui. <persName ref="#Charles_Delmare">Charles
                  Delmare</persName>, certain cette fois de revoir sa fille et de se rapprocher
               d'elle, se mettait en route pour les montagnes du <placeName ref="#Jura"
                  >Jura</placeName>.</p>

            <p>Ainsi que nous l'avons dit, et grâce à un singulier phénomène psychologique,
                  <persName ref="#Charles_Delmare">Charles Delmare</persName>, plongé dans une
               rêverie profonde, venait, en quelques secondes à peine, d'évoquer à ses yeux les
               souvenirs de sa vie entière après avoir dit à <persName ref="#Genevieve"
                  >Geneviève</persName> :</p>

            <p>>— <said who="#Charles_Delmare" direct="true" aloud="true" toWhom="#Genevieve"/>J'ai
               eu malheureusement deux duels : l'un a causé la mort de mon père qui m'a cru tué;
               l'autre m'a séparé pour toujours de la femme que j'ai le plus tendrement aimée... Ah!
               dans ces deux faits douloureux qui marquent le début et le terme de ma jeunesse...
               que de souvenirs... que de souvenirs! Il me semble qu'en ce moment le passé tout
               entier se représente à mon esprit! </p>
         </div>
         <div type="devoir">
            <head type="head_troisieme">III</head>
            <p><persName ref="#Genevieve">Geneviève</persName>, voyant <persName
                  ref="#Charles_Delmare">Charles Delmare</persName> plongé dans la méditation
               profonde où le jetaient les remémorances du passé, lui dit en soupirant : </p>

            <p>— <said who="#Genevieve" direct="true" aloud="true" toWhom="#Charles_Delmare"/>Enfin,
               mon pauvre enfant, ce qui est fait est fait... Après tout, tes folies n'ont nui qu'à
               toi-même et elles ont profité aux autres, car tu avais toujours la main ouverte,., et
               prenait qui voulait. Enfin, tu as expié par quinze ans de chagrin le malheur d'avoir
               tué en duel <persName>M. Ernest Dumirail</persName>. N'as-tu pas été suffisamment
               privé? A quoi bon revenir là-dessus? - </p>
         </div>
      </body>
   </text>

   <!-- Character and Place zone -->
   <standOff>

      <!-- Relations  -->
      <listRelation type="Meme_personne">
         <relation name="Faux_nom" active="#Charles_Delmare" passive="#Wagner"/>
      </listRelation>

      <listRelation type="Famille">
         <relation name="Couple" active="#Emmeline_Dumirail" passive="#Ernest_Dumirail"/>
      </listRelation>

      <listRelation type="Extra-conjugale">
         <relation name="Amant" active="#Emmeline_Dumirail" passive="#Charles_Delmare"/>
      </listRelation>

      <listRelation type="Parents">
         <relation name="Genevieve" active="#Emmeline_Dumirail" passive="#Charles_Delmare"/>
      </listRelation>

      <listRelation type="Frere_et_soeur">
         <relation name="Frere_et_soeur" active="#Julien_Dumirial" passive="#Madame_San_Privato"/>
      </listRelation>

      <listRelation type="Familiale">
         <relation name="Beau_frere" active="#Ernest_Dumirail" passive="#Julien_Dumirial"/>
      </listRelation>


      <!-- Places -->

      <listPlace>
         <place xml:id="France">
            <placeName>France</placeName>
            <country>France</country>
            <note>pays des merveilles</note>
         </place>
         <place xml:id="Suisse">
            <placeName>Suisse</placeName>
            <country>Suisse</country>
            <note>pays european, pays voisin de la France</note>
         </place>
         <place xml:id="Jura">
            <placeName>Jura</placeName>
            <country>France</country>
            <note>Departement Francais</note>
         </place>
         <place xml:id="Nantua">
            <placeName>Nantua</placeName>
            <country>France</country>
            <note>Commune francaise dans le departement de l'Ain</note>
         </place>
         <place xml:id="Rue_de_ponthieu">
            <placeName>17 rue de Ponthieu</placeName>
            <country>France</country>
            <note>8eme arrondissement de Paris,</note>
         </place>
         <place xml:id="Paris">
            <placeName>Paris</placeName>
            <country>France</country>
            <note>capitale francaise, organisation du pouvoir, ville lumiere</note>
         </place>
         <place xml:id="Florence">
            <placeName>Florence</placeName>
            <country>Italie</country>
            <note>ville de la rennaissance italienne</note>
         </place>
         <place xml:id="Naples">
            <placeName>Naples</placeName>
            <country>Italie</country>
            <note>ville de la pizza et de la mafia:camorra</note>
         </place>
         <place xml:id="Rome">
            <placeName>Rome</placeName>
            <country xml:id="Italie">Italie</country>
            <note>capitale italienne, capitale d'empire romain</note>
         </place>
         <place xml:id="Geneve">
            <placeName>Geneve</placeName>
            <country>Suisse</country>
            <note>capitale politique de la Suisse et ville des instituions internationaux</note>
         </place>
         <place xml:id="Lausanne">
            <placeName>Lausanne</placeName>
            <country>Suisse</country>
            <note>ville francophone de la suisse</note>
         </place>
         <place xml:id="hautes_montagnes">
            <placeName>Hautes montagnes</placeName>
            <country>Suisse</country>
            <note>Alpes suisses</note>
         </place>
         <place xml:id="Jardin_des_plantes">
            <placeName>Jardin des Plantes</placeName>
            <country>France</country>
            <note>jardin et zoo parisien, situe proche de la gare d'Austerlitz et d'hopital
               Salpetriere, Paris, 5eme arrondissement</note>
         </place>
      </listPlace>

      <!-- People -->

      <listPerson>
         <person xml:id="Genevieve">
            <persName>Geneviève</persName>
            <note>fille de Charles Delmare et Emmelinne Dumirail</note>
         </person>
         <person xml:id="Julien_Dumirial">
            <persName>Julien Dumirial</persName>
            <note>Beau-frere de Ernest Dumirail, riche proprietaire</note>
         </person>
         <person xml:id="Charles_Delmare">
            <persName>Charles Delmare</persName>
            <note> Homme á la mode, riche et beau</note>
         </person>
         <person xml:id="Ernest_Dumirail">
            <persName>Ernest Dumirail</persName>
            <note>riche proprietaire habibant le departement de la Jura</note>
         </person>
         <person xml:id="Charles_Wagner">
            <persName>Charles Wagner</persName>
            <note>Peintre, études des beautes de la nature</note>
         </person>
         <person xml:id="Emmeline_Dumirail">
            <persName>Emmeline Dumirail</persName>
            <note> belle femmme, d'un coeur noble</note>
         </person>
         <person xml:id="Madame_San_Privato">
            <persName>Madame San-Privato</persName>
            <note>femme du consul general de Naples á Paris</note>
         </person>
      </listPerson>


   </standOff>
</TEI>
